---
title: >-
    غزل (در بیات ترک، اشاره به حملۀ قشون روس تزاری به پایتخت)
---
# غزل (در بیات ترک، اشاره به حملۀ قشون روس تزاری به پایتخت)

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>رقیب می‌رسد ازگرد راه چاره کنید</p></div>
<div class="m2"><p>به روی قبضهٔ شمشیر استخاره کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>درین رمق رقم قتل خویش را یاران</p></div>
<div class="m2"><p>ز دست خصم بگیرید و پاره پاره کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>شکنج زلف بتان گر بلای عقل شماست</p></div>
<div class="m2"><p>سبک ز حلقه دیوانگان کناره کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>درین قمارکه یاران زدند بر سر جان</p></div>
<div class="m2"><p>سفاهت است که با عقل استشاره کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نهید جبههٔ طاعت برآستان رقیب</p></div>
<div class="m2"><p>و یا که خانهٔ معشوق را اداره کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بر غم سردی حاسد ز شعر گرم بهار</p></div>
<div class="m2"><p>تنور خویش و دل خصم پر شراره کنید</p></div></div>